\section{Проводники в поле}
\subsection{Основные свойства}
Проводник отличается наличием внутри него свободных зарядов, которые могут беспрепятственно перемещаться
по всему объему. Главное свойство~--- внутри проводника в равновесном состоянии напряженность
электрического поля равна нулю. Иначе, все свободные заряды пришли бы в движение. Это условие должно
выполнятся всегда, независимо от нанесенного на проводник заряда или присутствия внешнего поля.


Раз напряженность обращается в ноль, то потенциал во всем проводнике одинаков. Это второе важное свойство
проводника. Из него еще следует, что силовые линии на поверхности проводника направлены по нормали к ней.


Наконец исходя из теоремы Гаусса заряд в проводнике может находится только на поверхности. 


\textsc{Здесь посчитали потенциал проводящей сферы во всем пространстве и разобрали задачу: }


\subsection{Теорема о единственности}
Поймем, что распределение заряда по проводнику единственно, если потенциал не бесконечности одинаков. 

Пусть есть два распределения зарядов $A_+$ и $B_+$. Тогда им соответствует два распределения
противоположных по знаку зарядов: $A_-$ и $B_-$. Зафиксируем $A_+$ и наложим на него $B_-$. Тогда мы
получается, что есть области с положительным и отрицательным зарядом. Назовем их $O_+$ и
$O_-$. Рассмотрим силовые линии, которые из них выходят. Понятно, что силовая линия не может начинаться и
заканчиваться на проводнике (иначе был бы разный потенциал у начала и конца, а в проводнике такого не
бывает).


Значит силовые линии из $O_-$ и $O_+$ уходят на бесконечность, значит потенциал $\varphi_\infty$ меньше
чем потенциал в $O_+$, но одновременно он больше чем  в $Q_-$, а такого не бывает.


\textit{Примечание:} на самом деле распределение заряда единственно всегда, но этого мы доказывать не
будем.


\subsection{Метод изображений}

Из теоремы о единственности следует, что если мы каким-либо образом найдем распределение заряда, поле от
которого будет удовлетворять всем условиям, оно будет единственно возможным. На этом принципе основан
\textbf{метод изображений}. Идея заключается в замене распределенного заряда проводника на
<<изображение>> внутри него.


Следует помнить, что суммарный заряд изображений должен быть равен суммарному заряду проводника, а
поверхность проводника должна быть эквипотенциальна.


\subsection{Пример: полуплоскость}
Заряд $q>0$ поднесли к бесконечной проводящей плоскости на расстояние $a$. Найдите силу взаимодействия
заряда и плоскости.


\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[platform] (0, -1) -- (0, 1);
        \filldraw[blue] (1.2, 0) circle(0.06) node[below] {$q$};
        \draw[<->] (0, 0) -- (1.2 - 0.06, 0) node[midway, above] {$a$};
        \draw[<->] (0, 0) -- (-1.2 + 0.06, 0) node[midway,above] {$a$};
        \filldraw[blue] (-1.2, 0) circle(0.06) node[below] {$-q$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

На полуплоскости заряды индуцируются таким образом, чтобы потенциал на ней остался  равным нулю. Значит
надо найти такое изображение, чтобы это было выполнено.


Очевидно, что если рассмотреть заряд противоположного знака, расположенный на расстоянии $a$ от
плоскости, то условие выполнится. Все точки на серединном перпендикуляре равноудалены от $q$ и $-q$, а
значит имеют нулевой потенциал.


Таким образом мы свели исходную задачу к вопросу о силе взаимодействия двух точечных зарядов, значит
искомая сила:

\[
F=k\,\frac{q^2}{4a^2}
\] 

\textsc{Еще был пример со сферой}